


\begin{frame}{La notion de panne}

Panne = tout dysfonctionnement affectant le comportement du système

\vfill

Par souci de simplicité on va distinguer deux types de panne (quelle
que soit la cause).

\begin{itemize}
  \item \alert{Panne légère}\,: affecte la RAM du serveur de données, pas les disques
  \item \alert{Panne lourde}\,: affecte un disque
\end{itemize}

\vfill

\begin{tabular}{p{9cm}p{5cm}}
\alert{Dans un premier temps, on se concentre sur les pannes légères.}
&
~
\end{tabular}

\end{frame}


\begin{frame}{Garantie en cas de panne}

Souvenons-nous des propriétés des transactions. 

\vfill
\begin{block}{}
\alert{Durabilité et atomicité}\,: quand le système rend la main après un \texttt{commit},
\alert{toutes} les modifications de la transaction deviennent  \alert{permanentes}.
\end{block}
\vfill
\begin{block}{}
\alert{Recouvrabilité et Atomicité}\,: tant qu'un \texttt{commit} n'a pas eu lieu, 
\alert{toutes} les modifications de la transaction doivent pouvoir être   \alert{annulées}
par un \texttt{rollback}.
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}{Garantir un \texttt{commit}}

Pour garantir le \texttt{commit}, la condition suivante doit être respectée.
\vfill

\centerline{\alert{Les données modifiées par une transaction validée doivent
être sur le disque}}

\vfill


On désigne  ces données par le terme "image après".

\end{frame}


\begin{frame}{Garantir un \texttt{rollback}}

Pour garantir le \texttt{rollback}, la condition suivante doit être respectée.
\vfill

\centerline{\alert{Les données \emph{avant} modification doivent
être sur le disque}}

\vfill

On désigne  ces données par le terme "image avant".

\end{frame}

\begin{frame}{L'état de la base}

\alert{\'Etat de la base}: état résultant de l'ensemble des transactions \alert{validées} 
depuis l'origine.

\bigskip

On résume ce qui précède par:

\bigskip

\centerline{\alert{L'état de la base doit \emph{toujours} être sur le disque.}}

\end{frame}


\begin{frame}{La difficulté}


On peut résumer la difficulté ainsi\,:

\vfill

\begin{itemize}
   \item Jusqu'au \texttt{commit}, c'est \alert{l'image avant} qui 
       fait partie de l'état de la base.
     \item au \texttt{commit},  \alert{l'image après} remplace  \alert{l'image avant}
     dans l'état de la base.
\end{itemize}

\vfill

\begin{block}{}
\alert{Problème}\,: Comment assurer que ce remplacement s'effectue de manière \alert{atomique} ("tout ou rien")\,?

\medskip

\vfill
\alert{Ce n'est pas facile...}

\end{block}

\end{frame}



\begin{frame}{Le buffer et le disque}

\figSlideWithSize{buffer-disque}{8cm}

\end{frame}

\begin{frame}{Opération de lecture}

Toute opération de lecture contient l'adresse du bloc à lire. 

\vfill

 Si le bloc est dans  le buffer, le système accède à la donnée dans le bloc,  et la retourne.

\vfill

Sinon il faut d'abord lire un bloc du disque, et le placer dans le buffer.

\vfill

Le SGBD garde en mémoire
les blocs après lecture.

\end{frame}


\begin{frame}{Stratégie de remplacement}


Que faire quand la mémoire est pleine?

\vfill

L'algorithme le plus courant est dit Least Recently Used (LRU).

\begin{itemize}
  \item  La "victime" est le bloc dont la dernière date de lecture logique est la plus ancienne. 
  \item Ce bloc est alors soustrait de la mémoire centrale.
  \item  Le nouveau bloc vient le remplacer.
\end{itemize}

\vfill

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Opération de mise à jour}

\vfill


\begin{tabular}{p{.6\textwidth}p{.3\textwidth}}

\figSlideWithSize{write-naif}{8cm}
&
On trouve le bloc (comme pour une lecture), on modifie la donnée.
\end{tabular}


\medskip

Faut-il écrire le bloc ou non? 

\end{frame}

\begin{frame}{Mise à jour immédiate}


\vfill

\begin{tabular}{p{.6\textwidth}p{.3\textwidth}}

\figSlideWithSize{write-immediat}{8cm}
&
Dès qu'un bloc est modifié, on écrit sur le disque pour synchroniser.
\end{tabular}

\medskip

\begin{tabular}{p{9cm}p{5cm}}
\begin{itemize}
  \item Peu performant: \alert{écritures aléatoires}
  \item \alert{On écrase l'image avant} 
\end{itemize}
&
~
\end{tabular}


\end{frame}



\begin{frame}{Mise à jour différée}


\begin{tabular}{p{.6\textwidth}p{.3\textwidth}}

\figSlideWithSize{write-differe}{8cm}
&
On \alert{interdit} l'écriture d'un bloc modifié avant le \texttt{commit}
\end{tabular}

\medskip

\begin{tabular}{p{9cm}p{5cm}}
\begin{itemize}
  \item Risque de surcharger le buffer
  \item Préserve l'image avant
\end{itemize}
&
~
\end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}{Mise à jour opportuniste}

\vfill

\begin{tabular}{p{.6\textwidth}p{.3\textwidth}}

\figSlideWithSize{write-opportuniste}{7.5cm}
&
C'est la méthode la plus souple: on attend la meilleure
opportunité pour synchroniser le buffer et le disque.
\end{tabular}

\medskip

\begin{tabular}{p{9cm}p{5cm}}
Le moins pénalisant; permet des écritures
successives dans le buffer.
&
~
\end{tabular}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Résumé: lecture/écriture, buffer et disque}


Retenir:
\vfill
\begin{itemize}
  \item Une partie de la base est copiée dans le buffer.
      
   \item Tout mise à jour s'effectue \alert{d'abord dans le buffer}.
      
    \item La synchronisation avec le disque peut s'effectuer
       de manière \alert{immédiate}, \alert{différée}, ou \alert{opportuniste}.

\end{itemize}

\vfill

\begin{tabular}{p{9cm}p{5cm}}
La méthode de synchronisation a un impact fort sur la reprise sur panne.
&
~
\end{tabular}


\end{frame}




\begin{frame}{Comment reprendre sur panne légère}

Une transaction s'exécute; \alert{l'image avant} est sur le disque; \alert{l'image après}
est dans le buffer.

\vfill

Nous disposons de plusieurs options d'écriture: immédiate, différée, opportuniste.

\vfill

Si une panne légère survient: le contenu de la RAM est perdu.

\vfill

\alert{Existe-t-il une stratégie possible de reprise sur panne?}

\end{frame}

\begin{frame}{Scénario 1: avec écritures opportunistes}

Supposons que les écritures fonctionnent en mode 
opportuniste.

\vfill


\begin{tabular}{p{.6\textwidth}p{.3\textwidth}}

\figSlideWithSize{write-immediat}{7.5cm}
&
Si un bloc contenant des données non validées est écrit, \alert{l'image avant est écrasée}. 
Pas de reprise possible.
\end{tabular}

\vfill


\begin{tabular}{p{9cm}p{5cm}}
\alert{Vrai, à plus forte raison, avec écritures immédiates.}
&
~
\end{tabular}
\end{frame}


\begin{frame}{Scénario 2: avec écritures différées}

Tentons une approche plus raisonnée.

\begin{itemize}
  \item ne \alert{jamais} écrire un nuplet
modifié \alert{avant} le \texttt{commit}\,; 
  \item au moment
du \texttt{commit} de $T$, forcer l'écriture de \alert{tous} les blocs modifiés
par $T$.
\end{itemize}

\vfill
Le \texttt{commit} et le \texttt{rollback}.

\vfill

\begin{block}{}

\begin{itemize}
\item Le \texttt{commit} transfère l'image après du buffer vers le disque

\item Le \texttt{rollback} supprime les blocs modifiés: on en revient à l'image avant.
\end{itemize}

\end{block}

\end{frame}


\begin{frame}{Pourquoi ça ne marche pas?}

Une panne  survient
      \alert{après}
         quelques écritures mais \alert{avant} l'enregistrement 
        du \texttt{commit}.

\vfill
     
\figSlideWithSize{write-naif}{7.5cm}

\vfill

\begin{block}{}
\texttt{rollback} impossible si je ne garde pas
\alert{sur disque} les données \alert{après} et \alert{avant} modification.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Résumé: buffer, disque et reprise sur panne}

Au moment de l'exécution de l'ordre \texttt{commit}


\begin{itemize}

  \item \alert{l'image avant doit être sur disque}: permet un \texttt{rollback} jusqu'à la complétion.

  \item \alert{l'image après} doit être sur disque: assure la reprise sur panne  (légère).

\end{itemize}

\vfill

De plus, le mode d'écriture opportuniste doit être privilégié car

\vfill

\begin{itemize}

  \item  mode différé $\Rightarrow$ encombre le buffer.  

  \item  mode immédiat $\Rightarrow$  écritures aléatoires.

\end{itemize}

\vfill

\begin{block}{}
La solution s'appelle le \alert{journal des transactions}.
\end{block}


\end{frame}



\begin{frame}{Le journal des transactions (\textit{log})}

Le fichier
des transactions, ou \textit{log}, un fichier complémentaire à la base de données.

\vfill

\begin{itemize}
  \item le système y écrit \alert{séquentiellement}
  \item le \textit{log} dispose de son propre buffer  
    \item on n'efface \alert{jamais} un enregistrement du \textit{log}
\end{itemize}

\vfill

La reprise sur panne repose sur la stratégie suivannte:

\vfill

\begin{itemize}
  \item \alert{la base et son buffer}  sont  en écriture \alert{opportuniste}
  \item \alert{le \textit{log} et son buffer} sont  en écriture \alert{immédiate}
\end{itemize}

\vfill

\begin{block}{}
Le \textit{log} contient l'historique des
mises à jour.
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}{Le système d'entrées/sorties avec \textit{log}}


\figSlideWithSize{recovery}{10.5cm}


\end{frame}
 
 
 
\begin{frame}{Contenu du \textit{log}}

Toutes les instructions de mise à jour.

\vfill

Chaque ligne contient un enregistrement d'une des formes suivantes.

\begin{itemize}
  \item \texttt{start(T)}
  \item \texttt{write(T, x, old\_val, new\_val)}
  \item \texttt{commit(T)}
  \item \texttt{rollback(T)}
  \item \texttt{checkpoint}
\end{itemize}

\vfill

\begin{block}{}
Le \texttt{write} peut être
représenté sous forme \alert{logique}
(instructions) ou \alert{physique}
(enregistrements).
\end{block}
\end{frame}

 
\begin{frame}{Le \textit{log} et la gestion des \texttt{commit}}

La règle suivante est dite \alert{point de commit}:

\vfill

\begin{itemize}

  \item au \texttt{commit}, on force l'écriture des modifications effectuées
  dans le \textit{log}
\end{itemize}

\vfill
Conséquences
\vfill

\begin{block}{}
\begin{itemize}
  \item \alert{L'état de la base} peut être reconstitué à partir du \textit{log}
\item Une transaction est validée  quand l'instruction \texttt{commit}  est écrite dans le \textit{log}
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}
 
\begin{frame}{Illustration: après un \texttt{commit}}

\figSlideWithSize{commit-point}{10.5cm}

\end{frame}
 

 
\begin{frame}{Le \textit{log} et la gestion des \texttt{rollback}}

Un bloc \alert{modifié} mais pas encore \alert{validé} peut être écrit
dans la base. 

\vfill

En cas de panne, il faudra reprendre l'image avant.

\vfill

La règle suivante est dite \textit{write-ahead logging}

\begin{itemize}
  \item quand un bloc modifié est écrit dans la base, il faut \alert{d'abord} 
      écrire les modifications dans le \textit{log}.
\end{itemize}

\vfill
Conséquence
\vfill

\begin{block}{}
\begin{itemize}
  \item Le \textit{log} contient des modifications qui n'ont pas été validées.
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Illustration du \textit{write-ahead}}

\figSlideWithSize{write-ahead}{10.5cm}

\end{frame}

\begin{frame}{Résumé: le \textit{log}}

Retenir:

\vfill

\begin{itemize}

  \item Le \textit{log} est un fichier séquentiel dans lequel
     on enregistre toutes les mises à jour
     
   \item un \texttt{commit} est effectif quand l'instruction est écrite dans le \textit{log}

        $\Rightarrow$ l'état de la base est dans le \textit{log}

   \item un \texttt{rollback} peut s'effectuer en reprenant l'image avant dans le \textit{log}
   
  \item performances: on laisse la base et son buffer en mode d'écriture opportuniste   

\end{itemize}

\vfill

\begin{block}{}
Prochaine étape: l'algorithme de reprise sur panne
\end{block}

\end{frame}



\begin{frame}{Refaire et défaire}

En cas de  panne \alert{légère}, 
\alert{l'écriture opportuniste} a pour conséquences:

\begin{itemize}
  \item Des modifications \alert{validées} qui ne sont
   pas encore dans la base.
     
  \item  Inversement, des modifications \alert{non validées} qui sont
    dans la base.
\end{itemize}

\vfill

À la reprise, il faut donc

\begin{itemize}
  \item \alert{Refaire} (\textsc{Redo}) les transactions validées\,;
     
  \item   \alert{Défaire} (\textsc{Undo}) les
        transactions en cours.

\end{itemize}

\vfill

Ces deux opérations sont basées sur le journal.

\end{frame}


\begin{frame}{Les informations du \textit{log}}

On peut reconstituer, à partir du log

\vfill

\begin{itemize}
  \item la liste $L_V$ des transactions validées\,: on trouve un
      \texttt{commit} dans le \textit{log}
  \item la liste $L_A$ des transactions actives ou annulées\,:
      pas de \texttt{commit} dans le \textit{log}
   \item l'image après (\texttt{new\_val}) et l'image avant (\texttt{old\_val})
      pour chaque transaction.
\end{itemize}

\vfill
\begin{block}{}
Ces informations sont nécessaires et suffisantes pour la reprise sur panne
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Défaire}

Les transactions non validées, $L_A$,  celles qui n'ont pas
de \texttt{commit} dans le journal

\vfill

L'algorithme de \textsc{Undo} prend chaque $T$ de $L_A$, 
\alert{dans l'ordre inverse d'exécution}.

\vfill

Puis, pour chaque \texttt{write(T, x, old\_val, new\_val)}, on écrit
\texttt{old\_val} dans \texttt{x}.

\end{frame}

\begin{frame}{Refaire}

Les transactions validées, $L_V$\,: 
pour lesquelles on trouve un \texttt{commit(T)} dans le \textit{log}

\vfill

L'algorithme de \textsc{Redo} prend chaque $T$ de $L_V$, 
\alert{dans l'ordre d'exécution}.

\vfill

Puis, pour chaque \texttt{write(T, x, old\_val, new\_val)}, on écrit
\texttt{new\_val} dans \texttt{x}.

\vfill

\begin{block}{}
Et si la reprise subit une panne\,?

\smallskip

 Il faut recommencer:
le \textsc{Redo} est \alert{idempotent}.
\end{block}
\end{frame}





\begin{frame}{L'algorithme de reprise \textsc{Undo/Redo}}

C'est le plus général.

\begin{itemize}
  \item on constitue la liste des transactions actives
       $L_A$ et la liste des transactions validées $L_V$
          au moment de la panne;

  \item on \alert{défait} les écritures de $L_A$ 
  
   $\Rightarrow$ attention
            les annulations se font dans l'ordre inverse de 
                l'exécution initiale;
                
   \item on \alert{refait} les écritures de $L_V$ avec le journal.
\end{itemize}


\end{frame}


\begin{frame}{À propos des \textit{checkpoints}}


En cas de panne, il faudrait en principe refaire
toutes les transactions du journal, \alert{depuis l'origine
de la création de la base}.

\vfill

Un \alert{checkpoint} écrit sur disque tous les blocs
modifiés, ce qui garantit que les données validées par
\texttt{commit}
sont dans la base. 

\vfill

\figSlideWithSize{checkpoint}{9cm}

\end{frame}

\begin{frame}{Résumé: reprise sur panne \textsc{Undo/Redo}}

Retenir:

\vfill

\begin{itemize}

  \item Le \textit{log} contient la liste des transactions
      validées; la liste des transactions annulées.
      
  \item Une reprise ne prend en compte que celles depuis le dernier \textit{checkpoint}.
  
  \item La reprise consiste à parcourir le \textit{log} et à \alert{défaire} les
     transactions annulées, puis \alert{refaire} les transactions validées.
 \end{itemize}

\vfill

\begin{block}{}
Schéma général: variantes dans les systèmes, voir
exercices.
\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}{Panne d'un disque}

Panne la plus grave, car on risque de perdre \alert{l'état de la base}.

\vfill

Solution\,: \alert{la réplication}. Réfléchissons.

\vfill

\begin{itemize}
  \item L'état de la base est dans le fichier journal.
    \item L'état de la base est \alert{aussi} dans le fichier de la base et le buffer.
\end{itemize}

\vfill

\begin{block}{}
\alert{Constat}\,: pour qu'il y ait réplication, il est \alert{impératif} de stocker la base et le \textit{log} 
sur deux disques \alert{distincts}.
\end{block}

\end{frame}


\begin{frame}{Cas 1\,: panne du disque de la base}

Solution de base: 

       \begin{itemize}
       \item On réinstalle un disque pour la base.
     \item  On ré-exécute toutes les transactions du \textit{log}.
    \end{itemize}


\vfill

\begin{block}{}
Inconvénients\,:
       \begin{itemize}
       \item Phase de latence longue au moment du redémarrage.
     \item Implique de conserver tous les \textit{log} depuis l'origine.
    \end{itemize}

\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}{Panne du disque de la base\,: avec sauvegarde}

Une \alert{sauvegarde} $S_t$ est une copie de \alert{l'état de la base} à un instant $t$.

\vfill

\figSlideWithSize{dbdump}{10cm}

\vfill

\begin{block}{}
Avec  $S_t$, il suffit
de réappliquer le  \textit{log} depuis $t$.
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}{Illustration}

Avec une sauvegarde datant du 15 mars, et un fichier \textit{log} par jour.

\vfill

\figSlideWithSize{reprise_froid}{7cm}

\vfill
\begin{block}{}
On applique à la sauvegarde les transactions depuis le 15 mars.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Cas 2\,: panne du disque du \textit{log}}

Rappel\,: l'état de la base est dans les fichiers \alert{et} le buffer.

\vfill

On gère la panne en effectuant un \textit{checkpoint}

\begin{itemize}
  \item on écrit les blocs modifiés sur le disque de la base,
        \item on fait les réparations nécessaires et on redémarre.
\end{itemize}

\vfill

\begin{block}{}
Assez fragile: \textit{quid} en cas de panne électrique
\alert{et} panne du disque de \textit{log}\,?
\end{block}

\end{frame}


\begin{frame}{Cas 2, avec réplication du \textit{log}}

On peut répliquer le \textit{log} pour plus de sûreté.

\vfill

\figSlideWithSize{log-replique}{7cm}

\vfill

\begin{block}{}
Et pourquoi ne pas répliquer la base? On obtient un \alert{système
distribué}: c'est pour la semaine prochaine.
\end{block}

\end{frame}


\begin{frame}{Résumé: les pannes de disque}

Retenir:

\vfill

\begin{itemize}

  \item Le \textit{log} et la base doivent être sur des disques distincts.
  
  
  \item Il faut mettre en place une politique de sauvegarde.
 
 \item La reprise combine choix de la sauvegarde et application du \textit{log}.
 \end{itemize}

\vfill

En principe, on \alert{garantit} la durabilité.
\vfill

\alert{Sûreté totale}\,? 

\begin{itemize}

  \item  Obtenue (asymptotiquement)
par \alert{réplication}. 

\item Une des motivations des systèmes distribués.
\end{itemize}
\end{frame}

